Après réflexion, m'avais-tu dit, et après avoir pris langue avec des historiens et autres experts, Monsieur notre ancêtre avait pensé à des jeux de cache-cache pour enfants, avec l'astucieux monte-charge bon pour s'échapper gaiement, des jeux pour leur donner quelque frisson et les titiller afin de les mettre joyeusement à l'épreuve.
Oui, je ne pouvais croire à autre chose. Je n'avais pas connaissance du Tome Deuxième et de ce que tu me dis qui s'y tient écrit.
Mais cela sautait aux yeux ! Toute La Folie consacrée aux ébats licencieux de ces... de ces... et le sous-sol aurait fait exception ? Avec son grand baldaquin où loger une douzaine de... de... De plus, on n'y descendait que depuis le boudoir par le toboggan si merveilleusement organisé à des fins orgiaques. C'est toi qui as fait percer la porte latérale. On introduisait les enfants longtemps avant la nuit, c'est cela ? On les conduisait à jouer d'abord puis on les retenait ensuite ? En leur promettant quoi ? De jouer à se faire peur ? Le paradis ? C'est une abomination. Et le plus ignoble est que je t'ai cru, j'avais dix-sept ans et je n'ai rien voulu voir ni savoir. Comme quoi, les mots disent ce qu'il y a à entendre et on ne les écoute pas.
Cela me secoue autant que cela te...
Toutefois, crois-moi, nous imaginions que les enfants s'y conduisaient eux-mêmes en journée alors que dames et messieurs tenaient salon, boudoir, conversations, controverses, jouaient et prenaient collation. Pas un instant, nous n'avons pensé à ce que tu évoques.
Je n'évoque rien, c'est écrit. Alors que je suis ici, Monsieur Vignal est occupé à lire la totalité du narré sous l'érable.
Pense à ceci, Ida : alors que nous étions proches d'ouvrir les ateliers, tu raffolais de ce jeu de glissade et de remontée !
Les tremblements reprennent, le thé brûlant et sucré n'y peut rien.
J'ai voulu ouvrir La Folie pour la beauté du lieu, pour que Maman y loge son atelier et soit à son aise pour créer, l'épouse d'un Serre D'Agonès vit sur les terres des Serre D'Agonès , lancinait mon père. Son propre père, Simon de Combalusier, la houspillait de se tenir à sa place.
Il fallait cacher l'évidence.
... et Dyhia est arrivée peu après.
Et que dit notre aïeul, noir sur blanc, dans son Tome Deuxième : c'est la descente à la desserte, c'est la descente aux enfants . Et puis, plus loin : Ah, diantre, savourais les dames, les messieurs, seuls, entre tous ; et plus et mieux . Puis, plus loin encore : du feu qu'elle mettait aux joues des dames, messieurs, damoiseaux, damoiselles, enfançon. Tu entends, papa, j'ai lu cela, je l'ai lu.
Se pourrait-il que les cadavres d'enfants et d'adultes trouvés en retournant la terre pour la réhabilitation ne soit pas ceux de petits manouvriers comme nous le pensions ?
Je serai de retour dans cinq jours, Maman arrive dans quarante-huit heures. Parle avec Raoul. J'appellerai Monsieur Vignal. Glisse-moi son adresse mail. Soutiens-toi de l'amitié qu'il te porte. Et accorde confiance au Commandant Dousil. Il faut savoir pourquoi Dyhia est morte. Cela n'a peut-être aucun lien avec ce que tu viens de découvrir. Il s'agira de savoir ce qui est survenu à Monsieur notre Arrière-grand-père. Négligence, perte de sang-froid, escobarderie ? Je ne crois pas que Madame notre Grand-mère sache quelque chose de ce que tu dis qui eut lieu... Je te serre fort dans mes bras.